<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="schema/taxonomy-rng.rng"
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/taxonomy-sch.sch"
            type="application/xml"
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="castello-anima-tassonomia" xml:lang="it">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="full">
                    <title type="main">Tassonomia prudenziale del "Castello dell’anima"</title>
                    <title type="sub">Tassonomia prudenziale per la progettazione di un modello TEI IA per lo
                        studio dell’intertestualità sotto sorveglianza del "Castello dell’anima" di suor
                        Teresa di San Geronimo.</title>
                </title>
                <respStmt>
                    <resp>Progettazione del modello tassonomico (taxonomy.xml)</resp>
                    <name xml:id="p-longo">Luciano Longo</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="working">Versione di lavoro: modello tassonomico in fase di verifica
                    incrociata con il corpus annotato (castello-anima-text.xml). Le categorie sono
                    state validate per coerenza interna e per aderenza teorica; l’allineamento
                    lessicale con i valori @ana realmente usati nel testo codificato è ancora in
                    corso e non completato.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Progetto TEI + IA controllata</publisher>
                <idno type="filename">tassonomia-gh.xml</idno>
                <date when="2026-03-30">30 marzo 2026</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"> CC‑BY 4.0 – Open Access </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Il presente documento è uno schema tassonomico analitico, nato digitale, applicato al 
                    manoscritto del "Castello dell’anima" (descritto di seguito). 
                    Il manoscritto elencato di seguito è l’oggetto di applicazione delle categorie qui definite, non
                    la fonte diretta del testo tassonomico. La trascrizione TEI del manoscritto, a cui
                    questa tassonomia si applica tramite l’attributo @ana, è un documento separato
                    (castello-anima-text.xml).
                   
                <bibl type="ms"> Palermo, BCP, ms. 2 Qq E 29 (sec. XVII ex.) - "Castello dell’anima"
                    di suor Teresa di San Geronimo (Anna La Longa) </bibl>
                
                <listBibl type="theoretical">
                    <bibl xml:id="horstmann2023">Horstmann, J., Lück, C., &amp; Normann, I. (2023). Systems
                        of intertextuality: Towards a formalization of text relations for manual
                        annotation and automated reasoning. <title level="j">Digital Humanities
                            Quarterly</title>, <biblScope unit="volume">17</biblScope><biblScope
                                unit="issue">3</biblScope>.</bibl>
                    
                    <bibl xml:id="duan2025">Duan, S. (2025). Quantitative intertextuality from the Digital
                        Humanities perspective: A survey (<ref target="https://arxiv.org/abs/2510.27045">arXiv:2510.27045</ref>). arXiv.</bibl>
                    
                    <bibl xml:id="puren2025">Puren, M., Lebreton, F., Pellet, A., &amp; Vernus, P. (2025).
                        From parliamentary history to digital and computational history: A NLP-friendly
                        TEI model for historical parliamentary proceedings. <title level="j">Digital
                            Scholarship in the Humanities</title>, <biblScope unit="volume">40</biblScope>
                        (Suppl. 1), i75–i86.</bibl>
                    
                    <bibl xml:id="cigliano2024">Cigliano, A., Fallucchi, F., &amp; Gerardi, M. (2024). The
                        impact of digital analysis and Large Language Models in Digital Humanity. In
                        <title level="m">ICYRIME 2024 Proceedings</title>. CEUR Workshop Proceedings.
                        <ref target="https://ceur-ws.org/Vol-3869/p01.pdf">https://ceur-ws.org/Vol-3869/p01.pdf</ref>.</bibl>
                    
                    <bibl xml:id="piotrowski2024">Piotrowski, M. (2024). Towards computational
                        historiographical modeling. <title level="m">DigiHistCH24 Book of
                            Abstracts</title>.</bibl>
                </listBibl>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <classDecl>

                <!-- 1. Tassonomia delle FUNZIONI RETORICHE -->
                <taxonomy xml:id="func">

                    <category xml:id="legittimazione">
                        <catDesc> Procedure retoriche che consolidano l’ortodossia del discorso mistico
                            mediante appoggi biblici, liturgici e tradizionali (anche aurorali),
                            usati per evitare sospetti di quietismo e per ancorare temi rischiosi
                            all’autorità della Chiesa, dei santi. </catDesc>

                        <category xml:id="legittimazione-biblica">
                            <catDesc>Citazioni e parafrasi scritturali, spesso in latino, impiegate per
                                rendere accettabili concetti come "quiete", "infusione" e "unione",
                                mostrando conformità alla dottrina e inserendo l’esperienza mistica
                                in una cornice canonica.</catDesc>
                        </category>

                        <category xml:id="legittimazione-liturgica">
                            <catDesc>Ricorso a formule, stilemi e registri liturgici come garanzia
                                devozionale e dottrinale, utile a circoscrivere affermazioni
                                speculative e a integrare il trattato nella tradizione della
                                preghiera ecclesiale.</catDesc>
                        </category>

                        <category xml:id="legittimazione-tradizione">
                            <catDesc>Appello a maestri della mistica esplicitamente richiamati in prima persona
                                dall’autrice ("la mia santa madre Teresa" per Teresa d’Avila; "il mio padre
                                beato Giovanni della Croce") come legittimazione autorevole, a creare
                                continuità con la genealogia carmelitana e a rafforzare la credibilità di
                                un’autrice priva di formazione scolastica.</catDesc>
                        </category>
                    </category>

                    <category xml:id="pedagogia">
                        <catDesc>Strategie formative rivolte ad anime "incipienti", "proficienti" e
                            "perfette", basate su distinzioni operative, esemplificazioni concrete e
                            introduzione graduale ai concetti mistici, al fine di guidare il lettore
                            nel discernimento e prevenire errori dottrinali.</catDesc>

                        <category xml:id="pedagogia-introduzione">
                            <catDesc>Sezioni introduttive e inquadramenti che predispongono il lettore
                                all’orazione mentale e alla costruzione del “castello”, facendo leva
                                sull’obbedienza e sulla dichiarata umiltà dell’autrice.</catDesc>
                        </category>

                        <category xml:id="pedagogia-discernimento">
                            <catDesc>Distinzioni tra (1) "meditazione", (2) "contemplazione acquisita",
                                (3) "contemplazione infusa", (4) "quiete" e (5) "sospensione delle
                                potenze", con cui l’autrice chiarisce la progressione mistica e
                                aiuta il lettore-ascoltatore a riconoscere illusioni o inganni
                                spirituali.</catDesc>
                        </category>

                        <category xml:id="pedagogia-esemplificazione">
                            <catDesc>Uso di immagini quotidiane (acqua, mare, torrente, giardino,
                                specchio) e comparazioni che rendono intelligibili realtà
                                sovrasensibili, traducendo la teologia mistica in scenari
                                comprensibili anche a un pubblico poco istruito.</catDesc>
                        </category>
                    </category>

                    <category xml:id="rischio">
                        <catDesc>Insieme di strategie volte a prevenire o correggere letture
                            potenzialmente eterodosse, specialmente nei punti critici (ex: Libro
                            III), dove emergono concetti come "impeccabilità", "fusione con Dio",
                            "notte oscura" e perdita apparente del "libero arbitrio".</catDesc>

                        <category xml:id="rischio-attenuatio">
                            <catDesc>Glosse esplicative aggiunte per smorzare formulazioni rischiose,
                                spesso tramite “cioè”, “intendo dire”, “mi dichiaro”, con cui
                                l’autrice riduce ambiguità dottrinali.</catDesc>
                        </category>

                        <category xml:id="rischio-precisatio">
                            <catDesc>Limitazioni semantiche che delimitano concetti radicali (come
                                “divenir un altro Dio”, “sicurtà totale”), precisando che il libero
                                arbitrio non viene mai abolito e che l’azione resta sempre
                                divina.</catDesc>
                        </category>

                        <category xml:id="rischio-declaratio">
                            <catDesc>Dichiarazioni esplicite di adesione alla Chiesa e di rifiuto della
                                “molinia” (Molinos), formulate per disinnescare ogni sospetto di
                                quietismo e per riconfigurare enunciati pericolosi in senso
                                ortodosso.</catDesc>
                        </category>
                    </category>

                    <category xml:id="ethos">
                        <catDesc>Costruzione dell’immagine autoriale come donna ignorante, obbediente e
                            priva di lettere, che scrive per comando del confessore; strategia di
                            protezione che al contempo rivendica l’esperienza diretta come fonte
                            primaria di sapere mistico.</catDesc>

                        <category xml:id="ethos-umilta">
                            <catDesc>Professioni di "indegnità" e "ignoranza" per minimizzare la
                                propria autorità; l’autrice usa queste formule per giustificare la
                                scrittura teologica da parte di una donna.</catDesc>
                        </category>

                        <category xml:id="ethos-esperienza">
                            <catDesc>Rivendicazione dell’esperienza (“non parlo senza l’esperienza”)
                                come fondamento epistemico che legittima il discorso spirituale in
                                mancanza di titoli di studio o di formazione teologica.</catDesc>
                        </category>

                        <category xml:id="ethos-obbedienza">
                            <catDesc>Insistenza sull’obbedienza al confessore (a scopo difensivo),
                                vista come condizione necessaria per scrivere e come garanzia di
                                umiltà, prudenza e sottomissione dottrinale.</catDesc>
                        </category>
                    </category>

                </taxonomy>
                <!-- 2. Tassonomia dell’IMPATTO -->
                <taxonomy xml:id="impact">
                   <!--  Indice quantitativo, derivato dal calcolo composito N/A/F (necessità
                        interpretativa, riduzione dell’ambiguità, funzione prudenziale). Non è un
                        giudizio diretto dell’annotatore, ma l’esito di una formula.--> 
                    
                    <category xml:id="impact-high">
                        <catDesc>Passaggi che chiariscono concetti dottrinali centrali (contemplazione
                            infusa, unione, quiete, notte dei sensi); decisivi per la comprensione
                            dell’opera e frequente oggetto di glosse prudenziali.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="impact-medium">
                        <catDesc>Elementi che rafforzano e integrano i concetti principali mediante
                            esempi, distinzioni e spiegazioni accessorie, senza modificarne
                            l’assetto teologico.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="impact-low">
                        <catDesc>Parti ornamentali o reiterative utili all’enfasi ma non decisive per
                            l’argomentazione teologica.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="impact-critical">
                        <catDesc>Nodi ad altissimo rischio interpretativo, come la trasformazione,
                            l’apparente "impeccabilità", la "sicurtà divina", la "sospensione delle
                            potenze" e la relazione fra volontà umana e azione divina.</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>

                <!-- 3. Tassonomia del RISCHIO DOTTRINALE -->
                <taxonomy xml:id="risk">
                    <category xml:id="risk-dottrinale">
                        <catDesc>Rischio generale di equivocità su dottrine come "grazia", "libertà",
                            "unione" e "contemplazione", soprattutto nei punti dove la lingua
                            dell’autrice risulta ambigua o metaforicamente esasperata.</catDesc>
                    
                    <category xml:id="risk-quietismo">
                        <catDesc>Possibile lettura quietista dei concetti di “quiete”, “otio”, “non
                            operare”, “abbandono totale”; rischio amplificato dal contesto storico e
                            dalle accuse processuali.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="risk-panteismo">
                        <catDesc>Rischio di interpretazione panteistica nelle espressioni sulla
                            “trasformatione” e sul “divenir un altro Dio”; necessità di glosse per
                            riaffermare la distinzione ontologica creatura/Creatore.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="risk-impeccabilita">
                        <catDesc>Ambiguità relative alla “sicurtà” mistica e alla percezione
                            dell’impossibilità di peccare nello stato di unione (impeccabilità);
                            richiede continui interventi mitiganti.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="risk-ambiguita">
                        <catDesc>Punti in cui la formulazione è oscura, metaforica o oscillante,
                            generando difficoltà interpretative non collocabili in categorie
                            specifiche.</catDesc>
                    </category>
                    </category>
                </taxonomy>

                <!-- 4. Tassonomia degli STATI MISTICI -->
                <taxonomy xml:id="mystic_state">
                    <category xml:id="mystic_state-purificazione">
                        <catDesc>Fase purgativa del cammino mistico: prove, tribolazioni, sofferenze
                            che preparano l’anima alla contemplazione, spesso associate alla croce.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="mystic_state-illuminazione">
                        <catDesc>Fase illuminativa: elevazione, dolcezza, chiarezza contemplativa
                            che precede l’unione piena.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="mystic_state-quiete">
                        <catDesc>Stato di sospensione delle potenze, spesso minacciato da
                            interpretazioni quietistiche; descritto come pace interiore infusa da
                            Dio.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="mystic_state-otium">
                        <catDesc>Ozio delle potenze inteso non come inerzia quietista, ma come
                            sospensione operata da Dio affinché l’anima riceva passivamente la
                            contemplazione infusa.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="mystic_state-unione">
                        <catDesc>Stato mistico di massimo avvicinamento a Dio, descritto con lessico
                            alto e analogie complesse; luogo delle maggiori ambiguità
                            teologiche.</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>

                <!-- 5. Tassonomia delle OPERAZIONI PRUDENZIALI -->
                <taxonomy xml:id="operation">
                    <category xml:id="operation-delimitazione">
                        <catDesc>Operazioni che circoscrivono semanticamente concetti rischiosi,
                            evitando letture estreme e guidando l’interpretazione entro limiti
                            ortodossi.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="operation-attenuatio">
                        <catDesc>Interventi che smorzano formulazioni troppo ardite mediante
                            spiegazioni aggiunte, spesso negli spazi marginali del
                            manoscritto.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="operation-precisatio">
                        <catDesc>Chiarimenti puntuali volti a definire meglio concetti ambigui, tipici
                            della riflessione autografa posteriore alla stesura iniziale.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="operation-declaratio">
                        <catDesc>Dichiarazioni dirette di ortodossia, con cui l’autrice esplicita la
                            propria adesione alla dottrina per evitare interpretazioni
                            sospette.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="operation-riequilibrio">
                        <catDesc>Interventi equilibranti che compensano un’affermazione rischiosa con
                            una precisazione ortodossa prima o dopo l’enunciato mistico.</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>

                <!-- 6. Tassonomia del LIVELLO DI ESPOSIZIONE -->
                <taxonomy xml:id="exposition">
                    <!-- Giudizio qualitativo sul livello di esposizione dottrinale
                            del passaggio, assegnato per lettura interpretativa diretta, indipendentemente
                            dal calcolo dell’indice d’impatto. Un disallineamento tra le fasce di
                            exposition e impact per la stessa occorrenza è un dato significativo, non un
                            errore da correggere.-->
                    
                    <category xml:id="exposition-low">
                        <catDesc>Esposizione prudente di temi dottrinali, con ricorso limitato a
                            tecnicismi e metafore.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="exposition-medium">
                        <catDesc>Esposizione moderata di contenuti mistici, con appoggi occasionali a
                            citazioni e spiegazioni aggiuntive.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="exposition-high">
                        <catDesc>Esposizione intensa di dottrine mistiche complesse che richiedono
                            glosse, precisazioni e cautele retoriche.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="exposition-critical">
                        <catDesc>Livello massimo di esposizione dottrinale, tipico delle sezioni sul
                            matrimonio spirituale, la trasformazione e l’unione; punti fortemente a
                            rischio di censura.</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>

                <!-- 7. Tassonomia della FASE DISCORSIVA -->
                <taxonomy xml:id="phase">
                    <category xml:id="phase-introduction">
                        <catDesc>Segmenti introduttivi che stabiliscono tono, pubblico e obbedienza
                            iniziale, preparando la progressione mistica.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="phase-mediana">
                        <catDesc>Sezioni centrali in cui si analizzano stati intermedi del cammino
                            contemplativo, con esempi ed esperienze.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="phase-conclusive">
                        <catDesc>Chiusure che ricapitolano i contenuti, riordinano la materia e
                            predispongono alla transizione verso stati più elevati.</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="phase-critical">
                        <catDesc>Marcatore trasversale, non posizionale: segnala che il segmento è
                            teologicamente delicato indipendentemente da dove si colloca nella
                            sequenza. Va assegnato insieme a una delle tre fasi posizionali sopra
                            (introduction/mediana/conclusive), non al loro posto, per permettere
                            l’allineamento tra collocazione testuale, rischio (risk) ed esposizione
                            (exposition) sulla stessa occorrenza.</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>

                <!-- 8. Tassonomia delle RELAZIONI -->
                <taxonomy xml:id="relation">
                    
                    <category xml:id="relation-mistica">
                        <catDesc>Relazioni che descrivono la progressione fenomenologica tra stati
                            mistici lungo il cammino contemplativo, comprensiva delle immagini
                            esperienziali (luce, tenebra, sonno, quiete) con cui l’autrice le
                            descrive.</catDesc>
                        <category xml:id="relation-mistica-infusa-purificazione">
                            <catDesc>Relazione concettuale che descrive il passaggio dalle prove purgative
                                alla contemplazione infusa.</catDesc>
                        </category>
                        <category xml:id="relation-mistica-attiva-meditazione">
                            <catDesc>Relazione progressiva dalla meditazione attiva alla maturazione
                                spirituale che prepara alla contemplazione.</catDesc>
                        </category>
                        <category xml:id="relation-mistica-passiva-quiete">
                            <catDesc>Relazione tra contemplazione passiva e quiete, descritta come
                                sospensione delle potenze per opera di Dio.</catDesc>
                        </category>
                        <category xml:id="relation-mistica-unione-sposalitio">
                            <catDesc>Sequenza che conduce dall’unione allo sposalizio spirituale e alla
                                trasformazione, secondo i modelli mistici tradizionali.</catDesc>
                        </category>
                    </category>
                    
                    <category xml:id="relation-intertesto">
                        <catDesc>Relazioni con fonti esterne al testo, di diversa natura e provenienza.</catDesc>
                        <category xml:id="relation-intertesto-biblico">
                            <catDesc>Richiami espliciti o impliciti alla Scrittura che sostengono la
                                dottrina mistica.</catDesc>
                        </category>
                        <category xml:id="relation-intertesto-liturgico">
                            <catDesc>Riferimenti a testi, formule o registri liturgici che rinforzano il
                                tono devoto e la legittimità dell’opera.</catDesc>
                        </category>
                        <category xml:id="relation-intertesto-teresiano">
                            <catDesc>Risonanze e riprese del linguaggio e dei temi di Teresa d’Avila e
                                delle tradizioni carmelitane.</catDesc>
                        </category>
                        <category xml:id="relation-intertesto-molinista">
                            <catDesc>Affinità o divergenze rispetto al linguaggio della Guida di Molinos,
                                spesso tematizzate per prendere le distanze dal quietismo.</catDesc>
                        </category>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <p n="1">Il presente schema definisce una tassonomia per l’annotazione TEI controllata del
                manoscritto "Castello dell’anima", utilizzata per l’addestramento e la supervisione
                di modelli di IA applicati alla codifica del testo. Ogni categoria identifica un
                nodo concettuale specifico relativo agli stati mistici, ai rischi dottrinali e alle
                operazioni di riequilibrio testuale rilevate nel manoscritto di suor Teresa di San
                Geronimo.</p>
            
            <p n="2">Il modello è multiassiale: le otto tassonomie dichiarate in questo file (func,
                impact, risk, mystic_state, operation, exposition, phase, relation) descrivono
                dimensioni indipendenti dello stesso fenomeno testuale — rispettivamente contenuto
                retorico (func), peso interpretativo calcolato (impact), pericolo dottrinale (risk),
                stato mistico coinvolto (mystic_state), meccanismo discorsivo (operation), giudizio
                interpretativo indipendente (exposition), posizione nel discorso (phase) e relazione
                con altri passaggi o fonti (relation). Ogni asse è concettualmente autonomo dagli
                altri: nessuna categoria di una tassonomia duplica o presuppone necessariamente una
                categoria di un’altra, salvo dove esplicitamente dichiarato nelle singole catDesc
                (es. la relazione tra func:rischio-attenuatio e operation:attenuatio, o tra
                phase-critical e le fasi posizionali).</p>
            
            <p n="3">Una stessa occorrenza testuale riceve normalmente più etichette contemporaneamente,
                una per ciascun asse pertinente, combinate nello stesso attributo @ana. All’interno
                di ciascuna tassonomia, salvo indicazione contraria nella catDesc della categoria
                (come nel caso di phase-critical, dichiarato marcatore trasversale non esclusivo),
                si assegna un solo valore per asse: l’annotatore sceglie la categoria più specifica
                applicabile, non la combinazione di più categorie dello stesso asse sulla stessa
                occorrenza. Il criterio guida per la scelta resta l’iperonimia: dove il fenomeno
                osservato non trova una categoria esistente con sufficiente precisione, si preferisce
                la categoria più ampia disponibile piuttosto che l’introduzione ad hoc di una
                sottocategoria, per preservare la replicabilità dell’annotazione tra annotatori
                diversi.</p>
            
            <p n="4">Un esempio di applicazione pratica di queste categorie a un’occorrenza reale del
                manoscritto è disponibile in <ref target="taxonomy/esempio.xml">taxonomy/esempio.xml</ref>,
                dove le categorie qui definite sono applicate come valori dell’attributo @ana su
                segmenti TEI completi, mostrando la combinazione multiassiale descritta sopra su
                casi concreti del testo.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>

